\chapter{Ferramentas}

\section{\href{https://github.com/alquimodelia/alquimodelia}{Alquimodelia}\label{se:alquimodelia}}


Com o propósito de desenvolver este estudo, e deixar ferramentas para a replicação do mesmo, foi criado uma biblioteca em python para desenhar as arquitecturas em estudo.\\

\subsection{Construtor de modelos}

Seguindo as arquitecturas descritas anteriormente esta ferramenta constrói os modelos automaticamente, sendo que precisamos apenas de fornecer os parâmetros variáveis. Permitindo assim um fácil teste de vários tipo de modelos, não tendo de reescrever código para cada um deles.\\

\subsection{\href{https://github.com/alquimodelia/alquitable/blob/main/alquitable/generator.py}{Gerador de dados}}

O gerador construido trata da formatação dos dados para entrada nos modelos. Formatação esse que se baseia nos valores de janelas temporais a usar, e na divisão treino/teste.\\
Esta ferramenta agrega os dados em tensores de formato \textit{(N, t, a)}, onde \textit{N} é o número de casos, \textit{t} é a janela temporal, e \textit{a} é o número de atributos.\\
A ferramenta permite também definir o tempo de salto entre cada entrada.\\
Usando como exemplo uma janela temporal de 168 (horas, uma semana) para treino, e 24 (horas) para o alvo. Com um salto temporal de 1 a primeira entrada teria como treino as primeiras 168 horas dos dados, e como alvo as 24 horas consequentes. A segunda entrada seria a partir da segunda hora dos dados, e assim consecutivamente. Para um caso em que o tempo de salto seria 24, a primeira entrada mantinha-se, mas a segunda começaria 24 horas depois, e não apenas uma.\\

Como estamos também a lidar com dados desfasados, o gerador atribui este desfasamento em atributos a especificar. No caso em estudo temos que os atributos são de \gls{DA}, logo estão desfasados 24 horas. O que implica termos de aplicar este desfasamento nos dados que não são \gls{DA}, nomeadamente os dados alvo. Esta propriedade permite também o fácil uso da ferramenta noutros dados desfasados, como as previsões a 3 ou 8 horas.\\

\section{\href{https://github.com/alquimodelia/MuadDib}{MuadDib}\label{se:muaddib}}

Esta ferramenta criada para desenvolver as experiências desta dissertação, permite ao utilizador apenas com os dados que quer utilizar e a especificação das métricas pretendidas, facilmente ter um modelo optimizado para os seus dados e problema.\\
Ao usar a ferramenta o utilizador consegue testar vários modelos e hiper parametrizações diferentes mas mantendo a necessidade de escrever código ao mínimo.\\
