\chapter{Contextos\label{ch:contextos}}

\section{Mercado de Serviços de Sistema \label{se:servicos_sistema}}
%\cite{Lopes2021}
%\cite{Watson1984}
%\citep{Schweppe1988}

O mercado de serviço de sistema é parte integrante dos mercados de energia e mantêm responsabilidade sobre a segurança do mesmo.\cite{dgegmss}.
Serve para garantir o equilíbrio entre a energia produzido e a consumida. Esta qualidade e segurança é controlada através da frequência e da potência activa, controlo de tensão e potência reactiva, arranque automático e outras técnicas de sistemas \cite{Rassid2017} \cite{Carneiro2016}. \\
Neste caso de estudo estamos interessados nos serviços de controlo de frequência. A nível europeu estes serviços são impostos pela \gls{ENTSO-E}, e a operação dos mesmos é da responsabilidade dos \gls{TSO} nacionais.\\
Para manter o controlo de frequência o gestor de sistema deverá manter reservas para responder às diferenças entre a energia consumida e produzida na rede, que deve ser mantida em equilíbrio. Quando o serviço de sistema precisa de actuar para manter a frequência no seu valor nominal, 50Hz na Europa, isto é feito alterando a potência activa dos geradores.  \\
Quando é necessário um aumento na potência chama-se a isto Banda de Reserva/Regulação a Subir, e quando é necessária uma diminuição chama-se à mesma a Descer.
Para isto, no mercado ibérico, a tarefa é dividida em três reservas, primária, secundária e terciária. Esta divisão assenta no tempo de resposta que os sistemas precisam de ter, e na capacidade de actuação (MWh/Hz). \\

A reserva primária é a primeira a ser ativada em resposta a distúrbios na rede, como desvios de frequência, e deve agir em questão de segundos para estabilizar o sistema. A reserva secundária, que funciona como um sistema de segurança para a reserva primária, é regulada pelo mercado de banda das reservas secundárias, e sua alocação ocorre no dia anterior à sua necessidade. A reserva terciária é usada para complementar as reservas anteriores e para lidar com desvios de potência activa de longa duração.
O valor alocado de reserva secundária tem um custo para as operadoras, como tal a previsão do mesmo é importante para a gestão destes sistemas de segurança. Estas previsões são feitas através de estatísticas dos sistemas, e tendo em conta as áreas de balanço que os mesmos têm.\\
Assim como no mercado de energia de balanço, onde a participação de \gls{vRES} é cada vez mais incentivada, também nos serviços de reserva há uma crescente necessidade de adaptar esses mercados para acomodar a variabilidade e a imprevisibilidade inerente das \gls{vRES}, como a energia eólica e solar. A falta de harmonização nos mercados de balanço, particularmente na forma como os preços de desequilíbrios são determinados, apresenta um desafio significativo. Embora a participação de produtores de energia renovável nesses mercados seja tecnicamente viável, existem restrições que visam garantir a segurança e a estabilidade da rede, além de questões económicas que precisam ser abordadas para tornar esses mercados mais atrativos para todos os participantes.\\

Uma previsão precisa das necessidades de reservas secundárias é crucial, pois impacta diretamente os custos e recursos das operadoras.
Estas previsões são feitas usando fórmulas. Que por si só não prevêem a variabilidade dos sistemas de produção de energia renovável. Esta variabilidade sendo dificilmente previsível, tem sido alvo de estudo com modelos de \textit{machine learning}.\\
Com o aumento de dados históricos destes mercados começa a ser possível estudar os mesmos para criar métodos empíricos para estas previsões.\\
Com bons resultados apresentados em estudo de energias renováveis, a aplicação dos mesmos métodos para as reservas de sistema parece um passo natural. \\


\subsection{Introdução ao Mercado de Serviços de Sistema \label{se:intro_servicos_sistema}}

O mercado de serviços de sistema é uma componente fundamental dos mercados de energia, desempenhando um papel crucial na manutenção da segurança e estabilidade das redes elétricas \cite{dgegmss}. Esses serviços são essenciais para garantir que a produção e o consumo de energia permaneçam em equilíbrio, um requisito vital para o funcionamento seguro e eficiente de qualquer sistema elétrico. A principal função dos serviços de sistema é assegurar a qualidade da energia fornecida, monitorizando parâmetros críticos como a frequência, a potência ativa e reativa, controlando a tensão na rede, arranque automático e outras técnicas de sistemas. Esse controlo é realizado através da coordenação entre os geradores e os consumidores, com o objetivo de responder rapidamente a variações na oferta e na procura de energia \cite{Rassid2017} \cite{Carneiro2016}.\\
No contexto europeu, a regulação desses serviços é coordenada pela \gls{ENTSO-E}, que estabelece os requisitos e normas para a operação dos sistemas de energia, e a operação dos mesmos é da responsabilidade dos \gls{TSO} nacionais. Essas reservas são activadas conforme necessário para manter a frequência da rede no seu valor nominal de 50Hz, ajustando a potência ativa dos geradores em resposta a variações imprevistas na demanda ou na oferta de energia.\\
As reservas de frequência são divididas em três categorias principais: primária, secundária e terciária, cada uma com funções específicas e tempos de resposta distintos. A reserva primária é activada automaticamente e de forma quase instantânea, dentro de segundos após um distúrbio na rede, para estabilizar rapidamente a frequência. A reserva secundária entra em ação logo em seguida, substituindo gradualmente a reserva primária e ajustando a frequência de volta ao seu valor programado. Finalmente, a reserva terciária é utilizada para corrigir desvios de longo prazo e libertar as outras reservas para possíveis eventos futuros, completando o ciclo de controle da frequência e assegurando que o sistema retorne a um estado de equilíbrio estável.\\
A harmonização dos mercados europeus de eletricidade, especialmente nos mercados de dia-a-dia e de balanço, é uma realidade em desenvolvimento que busca reduzir custos e melhorar as condições de participação para todos os envolvidos. No entanto, a integração das \gls{vRES}, como a eólica e a solar, apresenta desafios adicionais devido à sua natureza intermitente e dependente de condições climáticas. Embora tecnicamente viável, devido a este paradigma de imprevisibilidade e ao facto de serem fontes não despacháveis, a participação dessas fontes nos mercados de balanço enfrenta restrições significativas para garantir a segurança e a estabilidade da rede.\\
A atual infraestrutura dos mercados de serviços de sistema precisa, portanto, ser adaptada para acomodar essas novas fontes de energia. Uma parte essencial dessa adaptação é o desenvolvimento de métodos mais robustos para prever a necessidade de reservas, que levem em consideração a variabilidade das \gls{vRES}. Actualmente, as previsões são baseadas principalmente em fórmulas criadas pelas operadoras, mas esta abordagem muitas vezes falha em capturar a complexidade e a incerteza associadas à produção renovável. Assim, há uma crescente exploração de técnicas avançadas, como o uso de modelos de \textit{machine learning}, para melhorar a precisão das previsões e otimizar a gestão das reservas.
Além disso, a evolução para um mercado pan-europeu harmonizado de serviços de sistema envolve não apenas a uniformização de regras e requisitos técnicos, mas também a criação de incentivos económicos que tornem a participação atraente para todos os tipos de produtores de energia, incluindo os renováveis. Isso é particularmente importante, uma vez que os mercados de balanço são fundamentais para garantir que as redes elétricas possam operar de forma estável e segura, mesmo com altas penetrações de \gls{vRES}. Ao permitir que essas fontes renováveis participem de forma mais ativa e competitiva nos mercados de balanço, espera-se não apenas reduzir os custos de operação dos sistemas elétricos, mas também aumentar a viabilidade económica das \gls{vRES}.\\
Com a crescente dependência de fontes de energia renovável e a necessidade de sistemas elétricos mais resilientes e flexíveis, o papel dos serviços de sistema continuará a expandir-se e a evoluir, exigindo inovações tanto na gestão técnica quanto na regulação econômica dos mercados de energia.\\


\subsection{Estrutura e Funcionamento das Reservas de Frequência \label{se:reservas_freq}}


\subsection{Previsão de Necessidades de Reservas de Frequência e Impacto das Energias Renováveis \label{se:pred_impact_vres}}



%\section{\gls{MIBEL} \label{se:mibel}}
%\cite{Bessa2012}
%\cite{Fernandes2016}
%\citep{Agostini2021}


\thispagestyle{plain}
\input{Capitulos/Tese-3.1-Arquitecturas_de_Modelos}